\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

	\begin{logicmap}
		文化模因（语言和观点 → 行动和选择）$\xrightarrow{\text{加入金钱衡量}}$ 经济（模因的退化：价格取代观点）$\xrightarrow{\text{加入身份/权力}}$ 政治（利益交换+权力层）$\xrightarrow{\text{需要追责}}$ 法律（条件概率）
	\end{logicmap}

	\chapter{物质分支：经济基础 (Material Branch: Economic Foundations)}
	\begin{motivation}
		上一章我们看到，模因驱动选择是最一般的社会行为：你相信一个观点，你就改变了行动。但如果这个选择需要用金钱来衡量呢？你不再只是"说"或"转发"，你得"付钱"。这时，丰富的模因空间——观点、情绪、认同、信任——被坍缩成了一个单一的标尺：**价格**。这就是经济：**模因的退化**。退化不意味着"变差"，而是"变得可计算、可交换、可比较"。本章追踪这个退化过程，看价格如何取代观点、供求如何从集体模因聚合中涌现、信息不对称如何从模因分布不均中产生，以及当退化到极致时，权力如何从经济交换网络中重新涌现。
	\end{motivation}

	% ============================================================
	% §1 供求关系：价格作为集体模因的聚合
	% ============================================================
	\section{供求关系：价格作为集体模因的聚合 (Supply and Demand: Price as the Aggregation of Collective Memes)}

	\subsection{主观价值如何坍缩为价格 (How Subjective Value Collapses into Price)}
	\begin{motivation}
		同一幅画，有人出1万，有人出10万。"值"到底是什么？是成本？稀缺？还是别人愿意付多少？价值是你心里那个"我愿意付的上限"，而这个上限，受集体模因判断的聚合调节。
	\end{motivation}
	\begin{logicmap}
		主观价值 $\xrightarrow{\text{需求强度}}$ 支付意愿 $\xleftarrow{\text{供给稀缺}}$ 市场价格
	\end{logicmap}
	\begin{questionbox}
		为什么我们愿意为某些东西一掷千金，对别的东西却斤斤计较？
	\end{questionbox}

	\textbf{段落1（why1：从观点到价格——退化如何发生）}：\\
	上一章我们看到，模因驱动选择：朋友说"这个牌子不好"，你就改变购买决定。但如果你最终还是要"付钱"，那你的购买决定就不再只是"相信什么观点"，而是"愿意付多少钱"。**价格就是观点的退化形态**。你不再说"我觉得这瓶水很好"，你说"这瓶水值3块"——丰富的模因判断被压缩成了一个数字。但价格怎么确定？不是你一个人说了算，而是**所有人的模因判断加在一起**。古典经济学的"劳动价值论"说商品价值等于生产它花的劳动，但一块石头，艺术家雕成雕塑就值百万，你捡的石头就是石头。差别在哪？**所有潜在买家的模因判断的聚合**。所以，**价格不是客观属性，而是"集体模因"坍缩后的单一数字**。以梵高画为例：拍卖价1亿美元，复制一模一样的只要100块——差别不在颜料和画布，而在"这是真迹"这个共识本身创造了价值。但这种共识是怎么形成的呢？

	\textbf{段落2（why2：共识如何从分散的主观判断中涌现）}：\\
	价格共识不是一夜之间形成的。以比特币为例：2010年有人用1万个比特币买两个披萨（当时值40美元），2024年这些比特币价值超6亿美元。什么变了？不是代码——完全一样——而是**共识变了**。更多人相信它是"数字黄金"，需求暴涨。这个过程就像鸟群飞行：没有领头鸟指挥方向，但每只鸟根据周围几只鸟的飞行方向微调，最终整个鸟群形成整齐的队列。价格就是经济世界的"鸟群"：每个买家根据自己的模因判断出价，卖家根据自己的模因判断要价，无数次交易碰撞后，一个"共识价格"涌现出来。但这个共识价格不是所有人一致同意的——它只是**边际买家和边际卖家的交汇点**。你愿意付30块买一杯咖啡，隔壁桌愿意付50块，咖啡店定价38块——你的模因判断低于价格所以你不常买，隔壁桌的判断高于价格所以她每天都买。价格筛选了谁买谁不买。但这个筛选机制依赖一个前提：**信息足够流通**。如果买家和卖家掌握的信息不对等呢？

	\textbf{段落3（why3：信息不对称如何扭曲价格共识）}：\\
	价格共识依赖一个假设：买卖双方都知道商品的真实质量。但现实中，**卖家永远比买家知道得多**。二手车车主知道车出过事故，买家不知道；药厂知道药物的副作用数据，患者不知道。这就是信息不对称——它让价格共识变得不可靠。以二手车市场为例：George Akerlof（1970年诺贝尔经济学奖）证明，当买家无法区分好车和坏车时，他们只愿按"平均质量"出价。好车车主觉得价格太低不卖了，市场上只剩坏车——这就是"逆向选择"，市场萎缩甚至消失。中国二手车平台（瓜子、人人车）的第三方检测报告就是试图打破这种信息壁垒：花几百块检测费，换取买卖双方的信息对称。但检测本身也有成本，而且不是所有信息都能被检测出来——比如一辆车的"调校手感"，只有开过才知道。所以，信息不对称是市场价格的根本约束。这就引出一个问题：**如果价格不完全反映真实价值，那市场还能有效运作吗？**

	\textbf{段落4（why4：价格作为近似解——够用但不完美）}：\\
	尽管有信息不对称，市场仍然运转——为什么？因为价格不需要"完美"，只需要"够用"。以大众点评餐厅评分为例：4.8分的餐厅不一定真的比4.6分的好吃，但你愿意去4.8分的——因为**在缺乏其他信息时，价格/评分提供了最低成本的决策依据**。这就是价格的实用价值：它不是真理的精确反映，而是**在信息有限条件下最优的近似解**。哈耶克称之为"价格信号"：价格把分散在千万人头脑中的信息压缩成一个数字，让陌生人之间也能协调行动。你不需要认识种小麦的农民，不需要了解面包店的成本结构，你只需要看到"面包5块一个"——这个价格已经包含了从农田到餐桌的所有信息。但近似解有代价：**它丢失了细节**。价格告诉你"这杯咖啡值38块"，但不告诉你种植咖啡的农民赚了多少、运输过程排放了多少碳、烘焙师是否受到公平对待。这些被价格压缩掉的信息，会在其他地方重新涌现——比如环保运动、公平贸易、消费者抵制。这就引出了价格的边界：**哪些东西无法用价格衡量？**

	\textbf{段落5（why5：价格的边界——当退化无法完成）}：\\
	不是所有模因选择都能退化为价格。你不会在婚礼上说"我选择你是因为性价比最高"；你不会在投票站说"我投这一票值500块"。想象一个思想实验：如果有人出价100万让你换一个宗教，你会吗？大多数人说"这不能用钱衡量"——说明某些模因选择拒绝退化为金钱标尺。品牌在这里扮演了桥梁角色：以苹果为例，它的"Think Different"广告不讲参数讲价值观（纯模因）；你被模因感染走进Apple Store掏出8000块买iPhone（退化为金钱选择）；你跟朋友说"苹果就是好"（回到模因传播）。从模因到金钱再回到模因，形成闭环。但这个闭环并不总是成立——有些领域（婚姻、信仰、政治立场）的模因选择太强，无法被金钱标尺压缩。这就引出了一个更深的问题：**即使在价格能起作用的领域，信息分布也是不均的**。下一节我们追踪：当模因在人群中分布不均时，信息差如何创造利润，又如何让市场失灵。

	% --- 节级逻辑衔接 ---
	\textbf{§1→§2 逻辑衔接}：本节我们看到价格是集体模因的聚合，但这个聚合过程隐含了一个假设：所有人都拥有相同的信息。现实中，信息永远不均——下一节追踪这个不均如何创造商业机会，又如何导致市场萎缩。

	% ============================================================
	% §2 需求的弹性与波动 (Elasticity and Volatility of Demand)
	% ============================================================
	\section{需求的弹性与波动 (Elasticity and Volatility of Demand)}

	\subsection{为什么同样东西在不同时刻值不同？(Why Does the Same Thing Have Different Values at Different Times?)}
	\begin{motivation}
		饥饿时一碗面值50块，饱了后只值10块。需求强度不是固定的——它受时间、地点、状态、情绪影响。这种波动不是市场的"噪声"，而是模因判断在不同条件下的自然变化。
	\end{motivation}
	\begin{questionbox}
		为什么演唱会门票平时500块，黄牛能炒到5000块？
	\end{questionbox}

	\textbf{段落1（why1：需求强度的时空依赖性）}：\\
	需求不是一个固定数字，而是**时间和情境的函数**。同一个人对同一商品的支付意愿，在不同条件下差异巨大。以矿泉水为例：在超市你愿意付2块，在沙漠你愿意付200块，在五星级酒店你愿意付50块——水完全一样，但你的模因判断（"我现在多需要这瓶水"）随场景剧烈变化。商家深谙此道：高温天把冰镇水放在最显眼位置，价格翻倍；深夜便利店比白天贵20%；机场餐饮价格是市区的2-3倍。他们不是在"宰客"，而是在**利用需求强度的时空波动**。你不是不知道机场的饭贵，但你"别无选择"——这种"别无选择"就是需求弹性的体现：当你有替代品时需求弹性高（可以不吃），当你没有替代品时需求弹性低（不得不买）。但需求弹性的变化不只是物理条件决定的，还受到**信息和情绪**的强烈影响。

	\textbf{段落2（why2：情绪如何放大需求波动）}：\\
	情绪是需求波动的放大器。恐慌性抢购是最典型的例子：2020年1月武汉封城消息传出后，全国多地超市被抢空——不是因为物资真的短缺，而是因为**恐慌情绪让每个人的支付意愿暴涨**。平时一包方便面3块，恐慌时你愿意付10块甚至更多。股票市场更极端：一个负面新闻可以让投资者集体抛售，股价在几小时内暴跌30%——公司的实际价值不可能在几小时内变化30%，但**集体情绪**可以。这就是凯恩斯说的"动物精神"（animal spirits）：经济决策不总是理性的计算，更多时候是情绪的传染。社交媒体放大了这种传染：一条推特可以在几分钟内让数百万人产生同样的情绪反应。但情绪波动是暂时的——当恐慌消退，价格回落。这就引出了一个更深层的问题：**需求的长期趋势受什么驱动？**

	\textbf{段落3（why3：收入、偏好和技术如何重塑长期需求）}：\\
	长期需求的驱动因素和短期完全不同。不是恐慌，而是**收入变化、偏好迁移和技术革命**。中国过去20年的消费升级就是典型案例：2000年城镇居民恩格尔系数（食品支出占比）约40%，2023年降到28%——不是因为中国人吃得少了，而是因为收入增长让其他消费（旅游、教育、娱乐）占比上升。偏好迁移同样重要：素食主义的兴起让植物奶市场10年增长500%；Z世代对国潮的偏好让李宁、花西子等品牌崛起。技术革命更激进：智能手机创造了一个20年前根本不存在的巨大需求——你现在每天花4小时看手机，但在2007年iPhone发布前，这个需求"不存在"。所以，长期需求不是"发现"的，而是被**创造**的。这引出了一个有趣的悖论：**如果需求可以被创造，那"市场自发调节"这个假设还成立吗？**

	\textbf{段落4（why4：需求预测的不可能性——混沌与反身性）}：\\
	需求预测为什么经常出错？因为经济系统存在**反身性**（reflexivity，索罗斯提出）：预测本身会改变被预测的对象。当分析师预测"房价将上涨20%"，这个预测会刺激更多人买房，房价真的涨了20%——预测变成了自我实现的预言。但反过来也成立：当所有人都预测"股市要崩"，恐慌性抛售真的让股市崩了。这就是索罗斯在1992年做空英镑时利用的机制：不是他"预测"了英镑贬值，而是他的行动**引发**了英镑贬值。这种反身性让需求预测本质上是**混沌的**——初始条件的微小差异会导致截然不同的结果。天气预报可以在7天内大致准确，但经济预测连3个月后的走势都说不准。这就解释了为什么经济学家几乎从未成功预测过经济危机。但这不意味着市场完全不可理解——它意味着**预测的时间尺度越长，不确定性越大**。

	\textbf{段落5（why5：从需求波动到供给策略——卖家如何利用波动）}：\\
	需求波动对买家来说是风险，对卖家来说是**机会**。动态定价就是利用需求波动的策略：航空公司在淡季卖300块的机票，旺季卖3000块；Uber在雨天和高峰时段加价；酒店在展会期间翻倍定价。这些做法看似"不公平"，但从模因角度看，它们只是在**用价格精确匹配不断变化的需求强度**。但动态定价引发了伦理争议：2022年澳大利亚演唱会Ticketmaster动态定价，粉丝发现同一场演唱会票价从200到2000不等，引发公愤。这就是价格退化的代价：它让交换变得高效，但也让**不平等变得可见**。下一节我们转向供给面：当卖方控制了供给，他们如何通过制造稀缺来操纵价格？

	% --- 节级逻辑衔接 ---
	\textbf{§2→§3 逻辑衔接}：需求波动揭示了价格的时间依赖性，但价格不仅受需求影响——供给方的策略性行为（如垄断、人为稀缺）同样关键。下一节追踪供给如何通过稀缺性影响定价权。

	% ============================================================
	% §3 供给与稀缺：定价权的博弈 (Supply and Scarcity: The Game of Pricing Power)
	% ============================================================
	\section{供给与稀缺：定价权的博弈 (Supply and Scarcity: The Game of Pricing Power)}

	\subsection{自然稀缺vs人为稀缺：谁在控制供给？(Natural vs Artificial Scarcity: Who Controls Supply?)}
	\begin{motivation}
		沙漠里的水贵，因为真的稀缺。但钻石贵，是因为De Beers控制了供给——碳结晶体本身并不稀有。自然稀缺和人为稀缺的定价机制完全不同。
	\end{motivation}
	\begin{questionbox}
		如果钻石储量其实很大，为什么价格从不下跌？
	\end{questionbox}

	\textbf{段落1（why1：自然稀缺的定价逻辑）}：\\
	自然稀缺的定价最直观：东西少，价格高。以稀土为例：全球稀土储量的60%在中国，这赋予中国在稀土定价上的话语权。2010年中日钓鱼岛争端期间，中国减少稀土出口配额，国际稀土价格在几个月内上涨了10倍——不是因为稀土变少了（矿还在那里），而是因为**供给渠道被人为控制**。但自然稀缺也有边界：当价格足够高，替代品就会出现。稀土价格暴涨后，日本开始研发不含稀土的电动机，澳大利亚和美国重启了稀土矿开采。所以，**自然稀缺的定价权是暂时的**——高价本身就是寻找替代品的最强动力。这就引出了人为稀缺：与自然稀缺不同，人为稀缺可以通过持续的策略维持。

	\textbf{段落2（why2：人为稀缺——De Beers的钻石骗局）}：\\
	De Beers是人为稀缺最经典的案例。钻石在地球上的储量并不稀缺——仅俄罗斯的钻石储量就够全球使用几百年。但De Beers通过控制全球约70%的钻石产量，人为制造了稀缺感。更厉害的是他们的营销：1947年推出"A Diamond is Forever"广告语，把钻石和"爱情永恒"这个模因深度绑定。结果：你买钻戒不是因为钻石稀缺（它不稀缺），而是因为**"不买钻戒=不够爱"**这个模因已经深入文化**。这是一个完美的模因退化案例：从"我爱你"这个模因，退化为"我愿意花3个月工资买一颗碳结晶体"这个金钱选择。但人为稀缺面临和自然稀缺不同的挑战：它依赖**控制能力**。当俄罗斯、加拿大、澳大利亚开始独立开采钻石，De Beers的市场份额从70%降到30%，钻石定价权开始松动。

	\textbf{段落3（why3：供给冲击——口罩价格的48小时暴涨）}：\\
	供给冲击是稀缺性的极端表现。2020年2月疫情初期，一只普通口罩从0.5元涨到10元——20倍的涨幅只用了48小时。不是因为口罩变好了，而是供给骤降（工厂停工）+需求激增（恐慌抢购）。这个案例完美展示了供给底线的博弈：当供给降到接近零，价格可以飙升到任何水平，因为**买家之间的竞争**取代了买卖双方的博弈。但供给冲击通常是短期的：到2020年5月中国口罩产能恢复，价格回落到0.3元——比疫情前还低（过剩产能）。这就引出了供给的另一个维度：**垄断定价**。与短暂的供给冲击不同，垄断是**持续的**供给控制。

	\textbf{段落4（why4：垄断定价——为什么垄断者能赚超额利润）}：\\
	垄断者赚的不是"正常利润"，而是**超额利润**——超过竞争市场均衡水平的利润。以苹果App Store为例：苹果对所有应用内购买抽成30%（俗称"苹果税"）。在竞争市场上，如果某个平台抽成30%，开发者可以转移到抽成更低的平台。但苹果通过控制iOS生态（硬件+操作系统+应用商店），让开发者**别无选择**——想触达iPhone用户，必须交30%。这就是垄断定价的本质：**通过控制供给渠道，迫使买方接受高于竞争水平的价格**。2021年Epic Games起诉苹果垄断，法院裁定苹果不构成垄断但要求允许第三方支付——这说明法律对"垄断"的界定也在不断演化。但垄断也有约束：当价格太高，潜在竞争者会被利润吸引进入市场。

	\textbf{段落5（why5：从供给博弈到信息不对称——价格无法反映的盲区）}：\\
	供给博弈揭示了价格的另一面：它不仅反映价值，也反映**权力**。垄断者定价高不是因为产品更好，而是因为他们控制了供给。但这引出了更深的问题：即使在完全竞争的市场上，价格也可能无法反映真实价值——因为买卖双方**信息不对等**。卖家知道产品的真实成本和质量，买家不知道。这种信息差创造了利润空间，但也可能导致市场崩溃。下一节我们深入信息不对称的世界：为什么George Akerlof说信息不对称可以让市场完全消失？

	% --- 节级逻辑衔接 ---
	\textbf{§3→§4 逻辑衔接}：供给博弈揭示了定价权的来源，但价格机制还有一个更根本的盲区——当信息在买卖双方之间分布不均时，价格共识如何被扭曲甚至瓦解？下一节追踪信息不对称如何创造利润又毁灭市场。


	% ============================================================
	% §4 市场失灵：当价格机制崩溃
	% ============================================================
	\section{市场失灵：当价格机制崩溃 (Market Failure: When the Price Mechanism Breaks Down)}

	\subsection{外部性：价格不反映的成本 (Externalities: Costs Not Reflected in Prices)}
	\begin{motivation}
		你开车上班，排出的尾气让全城的人呼吸更差——但你的油费里没有这部分成本。这就是外部性：价格没有包含所有社会成本或收益。
	\end{motivation}
	\begin{questionbox}
		为什么污染企业的产品可以很便宜，即使它们在伤害所有人？
	\end{questionbox}

	\textbf{段落1（why1：负外部性——价格之外的隐藏成本）}：\\
	外部性是价格机制最根本的盲区。当你买一件快时尚衣服（比如Shein的15块T恤），价格包含了布料、人工、运输成本，但没有包含：制造过程中的水污染（印染废水排入河流）、运输过程中的碳排放（从广州工厂到你的城市）、穿两次就扔后的垃圾处理成本。这些成本**真实存在**，但没有被价格捕获——它们被"外部化"给了社会。**打个比方**：负外部性就像在公共泳池里撒尿——你省了去厕所的时间（私人收益），但污染了所有人的水（社会成本）。价格机制看不到泳池里的尿，因为交易只在买家和卖家之间发生，不涉及"所有被影响的人"。以中国雾霾为例：2013年北京PM2.5峰值超过900，燃煤电厂和钢铁厂的产品价格很低（市场竞争激烈），但它们的污染成本由2亿人的健康承担。这就是市场失灵：价格信号误导了资源分配。

	\textbf{段落2（why2：正外部性——价格低估的社会收益）}：\\
	不只是成本，收益也可以是"外部的"。教育是最好的例子：你上大学，私人收益是更高的工资（大学毕业生平均比高中毕业生多赚60%），但社会收益更大——更低的犯罪率、更高的创新能力、更好的公共卫生。这些社会收益不体现在学费里，所以**纯粹的市场会underprovide教育**：人们根据私人收益决定上不上学，忽略社会收益，导致"太少人上学"。疫苗接种也是正外部性的典型案例：你打疫苗，私人收益是不生病；社会收益是群体免疫（保护无法接种的人）。如果只靠市场定价，有些人会想"我不打，别人打了我也安全"（搭便车），结果群体免疫失败。政府补贴教育和免费疫苗就是在**纠正正外部性导致的供给不足**——把价格没有捕获的社会收益"补"回去。

	\textbf{段落3（why3：科斯定理——为什么谈判不能解决一切）}：\\
	科斯定理说：如果产权清晰且交易成本为零，外部性可以通过私人谈判解决——不需要政府干预。河流上游的工厂污染下游的渔场，如果渔场产权属于渔民，工厂必须赔偿；如果河流产权属于工厂，渔民必须付费让工厂减少污染。无论产权怎么分配，最终结果都是"最优污染水平"。**但现实中交易成本从不为零**。以噪音污染为例：你楼上的邻居装修，电钻声吵得你无法工作。理论上你们可以谈判（"你给我500块补偿"或"你下午2-4点不钻"），但实际操作中：你不知道他什么时候钻、钻多久、愿不愿意谈；他不知道你多痛苦、愿不愿意出钱。**信息不对称+执行困难=谈判失败**。更极端的例子：全球碳排放涉及80亿人和200个国家——让所有人坐下来谈"谁该减排多少"，交易成本高到天文数字。所以科斯定理只在**涉及方少、信息透明、执行容易**时有效。

	\textbf{段落4（why4：碳排放交易——把外部性内部化的尝试）}：\\
	碳排放交易（碳市场）是把外部性内部化的典型案例：政府设定排放总量上限，把排放权分配给企业，企业之间可以交易排放权。排放少的企业可以卖掉多余配额赚钱，排放多的企业必须买配额——这样，**污染成本被纳入了价格**。欧盟碳市场（EU ETS）从2005年开始运行，碳价从最初的5欧元/吨涨到2023年的90欧元/吨。结果：欧盟电力行业的碳排放下降了40%。但碳市场也有问题：碳价波动大（2022年从90跌到60），发展中国家缺乏参与动力，碳泄漏（企业搬到没有碳税的国家）。**就像**碳市场是一个"排污收费站"——你排多少污交多少钱。问题是：收费站设多高？设低了不起作用，设高了企业跑路。这引出了政府干预的核心难题：**知道市场失灵容易，找到正确的干预方式难**。

	\textbf{段落5（why5：从外部性到公共品——当"我的使用"不影响"你的使用"）}：\\
	外部性揭示了价格的一个盲区：它只反映买卖双方的成本收益，不涉及第三方。但还有更深层的盲区：当一种商品**无法被分割和排他**时，价格机制完全无法运作。这就是公共品——下一小节的主题：国防、路灯、清洁空气，为什么市场无法提供这些我们都需要的东西？

	% --- 节级逻辑衔接 ---
	\textbf{§4→§5 逻辑衔接}：外部性和公共品揭示了价格机制的边界——有些成本无法被价格捕获，有些商品无法被价格分配。但市场失灵不只是技术问题，它引出了更深层的系统跃迁：当价格不够用时，权力和规则必须介入。

	% ============================================================
	% §5 经济的边界：从模因退化到权力涌现
	% ============================================================
	\section{经济的边界：从模因退化到权力涌现 (The Boundary of Economy: When Memetic Degradation Meets Power)}

	\subsection{经济模型的前提假设及其失败 (The Assumptions of Economic Models and Their Failures)}
	\begin{motivation}
		经济学有一个基本假设：人是理性的，会最大化自己的效用。但行为经济学用大量实验证明：人不理性——我们受情绪、偏见、社会压力驱动。
	\end{motivation}
	\begin{questionbox}
		如果人不理性，经济学模型还有用吗？
	\end{questionbox}

	\textbf{段落1（why1：理性人假设的系统性失败）}：\\
	传统经济学假设：人是"理性经济人"（homo economicus）——拥有完整信息，能精确计算所有选项的效用，总是选择效用最大的选项。但大量实验证明这个假设是**系统性错误**的。Daniel Kahneman（2002年诺贝尔经济学奖）的前景理论证明：人们对损失的敏感度是收益的2倍（失去100块的痛苦≈得到200块的快乐）；人们会因为"沉没成本"继续投入（已经花了50块看电影，即使电影很烂也坚持看完）；人们会因为"锚定效应"被无关数字影响（先看到"非洲国家数量>65"的人估出的国家数比先看到">10"的人多）。**一个经典实验**：受试者被问"非洲国家占联合国的比例是高于还是低于65%？"然后被问"你估计是多少？"——即使65%是随便给的锚，平均估计值也显著偏高。这说明：**人类决策被非理性因素系统性地扭曲**。但"不理性"不意味着"随机"——我们的偏见是有规律的，正是这些规律让行为经济学成为可能。

	\textbf{段落2（why2：有限理性——不是不理性，而是认知资源有限）}：\\
	人类不是完全不理性，而是**有限理性**（bounded rationality，Herbert Simon提出）。我们的大脑不是超级计算机，无法在复杂决策中穷举所有选项、计算所有概率。所以，我们使用**heuristics**（经验法则/捷径）来近似最优解。这些heuristics在大多数情况下够用，但在某些场景会系统性出错。**以购房决策为例**：理论上你应该比较全城所有房源的价格、位置、质量、未来升值潜力——但你不可能看5000套房子。实际操作中，你看5-10套，选一个"感觉不错"的。这不是"愚蠢"，是**计算资源有限下的最优策略**。但这种策略有代价：你可能漏掉更好的选择，或者被"锚定"在中介报的第一个价格上。这就引出了经济模型的根本局限：**它假设了不存在的计算能力**。在简单场景下（买一瓶水），理性人假设近似成立；在复杂场景下（买房、投资、择业），它偏离现实很远。

	\textbf{段落3（why3：情感与直觉——被经济学忽视的决策引擎）}：\\
	经济学假设决策是"冷计算"，但神经科学证明：**情感是决策的必要组成部分**。前额叶皮层受损的患者（失去情感能力但保留逻辑能力）无法做任何决定——他们可以无限分析"买A还是B"的利弊，但无法最终拍板，因为缺乏"感觉"来标记哪个选项更好。Antonio Damasio的"躯体标记假说"证明：情感不是理性的敌人，而是**理性的加速器**——它给选项打上"好/坏"的情感标签，让决策不必从零开始计算。**打个比方**：纯理性就像没有书签的书——你知道所有内容但找不到重点；情感就像书签——它标记了"这页重要"，让你快速定位。在经济行为中，情感的作用无处不在：恐慌性抛售（恐惧驱动）、冲动消费（多巴胺驱动）、品牌忠诚（情感依附）。一个数据：95%的购买决策发生在潜意识层面（哈佛商学院Gerald Zaltman研究），也就是说理性计算只影响5%的消费行为。

	\textbf{段落4（why4：行为经济学的政策含义——助推（Nudge））}：\\
	如果人不理性，政策设计就不能假设人们会"自动做出最优选择"。行为经济学催生了**助推理论**（Nudge Theory，Thaler & Sunstein，2008年）：不强制、不禁止，只是**设计选择架构**来引导人们做出更好的决定。经典案例：把健康食物放在食堂最显眼位置（而不是禁止垃圾食品），蔬菜取用量增加25%；把器官捐献设为"默认选项"（opt-out而非opt-in），捐献率从15%飙升到90%以上。**就像**助推是"选择的GPS"——不替你决定去哪，但让正确路线更明显。养老金自动加入（auto-enrollment）是最成功的助推案例：美国401(k)计划中，自动加入让参与率从60%提高到90%——不是因为人们变聪明了，而是因为"默认选项"改变了行为。这说明：**改变选择架构比改变人的理性程度更有效**。

	\textbf{段落5（why5：从经济边界到权力涌现——当交换加入身份）}：\\
	行为经济学揭示了经济模型的局限：理性人假设不成立，情感、偏见、选择架构深刻影响决策。但这还不是经济的全部边界。更根本的边界是：**当交换双方的身份关系变得重要时，交换就不再是"等价物转移"——它变成了人情、义务、权力的互换**。你帮朋友搬家，不收钱——这不是"经济行为"，而是"社会交换"。但如果你帮老板搬家，期望获得升职——这已经混入了权力维度。当你买一杯咖啡，你和店员是"平等交易"；但当你依赖唯一一家面包店生存，你和店主的关系就不再平等——**依赖产生了权力**。这就是经济的终极边界：当模因退化为价格后，价格交换网络中会重新生长出**权力层**。下一章我们将追踪这个跃迁：经济利益交换网络如何演化出身份、权力、制衡——也就是政治。

	% --- 章级逻辑衔接 ---
	\textbf{Ch1→Ch2 章尾衔接}：本章我们追踪了模因退化为经济的全过程：价格如何从集体模因中涌现、供求如何博弈、信息不对称如何创造利润空间、金融如何把模因包装到极致、市场何时失灵、以及行为经济学如何揭示理性人假设的失败。但经济不是终点——当交换网络中加入身份和权力维度，政治就从经济中分离出来。下一章我们追踪这个分离：利益交换网络如何生长出权力层，权力如何被抽象为机构，机构之间如何博弈制衡。


\end{document}
